---
title: 走过高中·往事点滴
lang: zh
date: 2005-07-25
tags:
- life
- China
---

## 序

终于有时间来回顾一下高中的生活了。

刚刚毕业。我看到，毕业这天，同学们离开学习、生活了三年的教室，目光中是那么恋恋不舍。高中的生活，的确是值得回味的。所以，还是把我在高中的经历用文字记录下来吧。虽然我写过不少日记，但是集中的记录还是必要的。

七宝中学是所好学校。当时，我是以闵行区推荐生第一名的成绩考入这所学校的。当时我不禁有点后悔，没在志愿表上填上交大附中那样的名校。现在回想起来，幸好当时填的是七宝中学，而不是交大附中！七宝中学同样是寄宿制高级中学，虽说教学水平可能不及那些名校，却很适合我。七宝中学给我提供了一个广阔的舞台，让我充分展示自己的各个方面，从学习，到社团活动。在其他学校，也许就没这么幸运了。所以，选择七宝中学，选对了！

“走过高中”记录的，就是点滴的往事。这里，一切都是真实的。

2005-06-17

## 放仔瑾妹

他和她都是我高一时的同班同学。

高一开学前有为期十天的军训。在八月的似火骄阳下队列训练，肯定是件不好受的事情。放仔当上了排长助理，排长是武警教官。排长教大家走正步，我怎么也走不好。于是，只好由他这个助理在一边单独调教，我才学得像一点。

有一次他排队在我旁边，踏步时，手背正巧擦到我手表的尖角上，顿时流出了献血。坚强的他硬是没吭一声，直到排长发现了才让他去旁边休息。那天晚上，他把手臂上肌肉发达形成的粗犷线条展示给我看，还说：“这点痛算什么？”

我看到那线条，就迷上他了。上课时，我经常偷偷看他，无法专心听讲。

后来，有人说我“同性恋”，于是我就不多看他了。而瑾妹，正是这时进入我的视线的。

她不算特别漂亮，却很有气质。我喜欢她，她却很讨厌我。到电脑课上要做小组课题，我有现成的课题，她才来找到我。一起做了这个数据库课题，她还算配合。

学期快结束了，广告栏贴出了AFS国际交流项目的广告。听说放仔瑾妹都报了名，我征得父母同意也报了名。寒假在进才中学举行冬令营，那是几个人最团结的时候——共享资料，互相帮助……

结果公布了，他和她分别去冰岛和德国，而我落选了。放仔瑾妹都走了，临走时，我们全班送给他和她一些礼物。

高二，我尽力不去回忆。

高三前的那个暑假，他和她先后回来了，都给我打了电话。不过，开学后，两人都留级到了高二。

后来的一年里，我只能偶尔见见放仔瑾妹。不过，这两个我曾经迷恋的人，我是不会忘记的。

2005-06-21

## n<sup>2</sup>，3n<sup>2</sup>，5n<sup>2</sup>

这个标题很含蓄，其实指的是三个女孩。因为这些故事也很含蓄，所以用了这个含蓄的标题。

先取n=7，n<sup>2</sup>=49。高二时，她作为原来所在班的第一名，根据有关政策，来到了我所在的班；她在正式安排座位前，与我做了半天同桌。她是个好学的女孩，数学题不管多难都会做，其他学科成绩也算一流。

新来的同学自然引起了大家的注意。有人对我说，算了，这个新同学，你去向她“发动攻势”吧！在一些人的多次引诱下，我越来越觉得她是那么美丽动人……终于有一天，我拟了一道“计算题”塞进她手心：`(49+√4)×{4×(9-4)×[(9+49+9)×4×(9-4)-49]-49}`。读者朋友，你可以计算一下这道题的答案是多少，并且假想这是一位异性给你的。不用说，当她的计算器上显示出“1314321”时，她的脸一下红了。

我“求爱”的事传开后，有“爱情专家”对我讲，表白相当于翻答案，是没有用的，要爱一个人，就要对她好。可是，怎么对她好呢？我不懂。我有时候学着别人的样子，打几个电话给她，但是讲不上几句，就冷了场。

不久，擅长社交的[南柯一帅](/t/2005/zggz/#三兄弟)赢得了她的芳心，两个人天天在一块儿。我知道大势已去，只好偷偷拔去电话线不让他们通电话，别的也就没办法了。他根本就不把我当作“情敌”。

“表白”8个月后，我请她吃了顿饭，几天后就选择了坦白。

再取n=2，3n<sup>2</sup>=12。她先对我有点好感，我也就对她有点好感。不过，她的个性使她常常喜欢欺负我，一会儿踢翻我的课桌，一会儿浇我个浑身湿透。我也不多计较，就当她一个野蛮女友，也一直保持着这个刚刚好的距离，直到毕业。

仍取n=2，5n<sup>2</sup>=20。她是政治班的，脸上总是若有所思。她对我很好，不过，我从来不敢想去表白。因为，不知怎么我总是觉得她是个高贵的、不食人间烟火的人，表白是没有用的。

2005-07-11

## 三兄弟

三兄弟，指的是小孩子、没肌肉要从文的孩子、南柯一帅三人。

他们三人经常在一起玩，特别是假期里，一起上网吧打游戏。有时候也会以兄弟相称，所以可以合称三兄弟。

年纪最大的是“小孩子”，1986年11月24日生，可他的外号叫“小孩子”。为什么呢，是因为他还没长高，坐在教室第一排，从身高看班里最高的人差不多能当他爸爸了。他真正的爸爸据说并不矮，是个警察，所以“小孩子”也有点小小的武功，大概是他爸爸教他的。

第二的是“没肌肉要从文的孩子”，1987年6月23日生。此人没肌肉，他选考历史，说“我从文用不着肉”，所以称为“没肌肉要从文的孩子”。肌肉是少了点，但他肯吃苦耐劳，当了好几次校级劳动积极分子。他也特别有心计，我跟他对话，最后总要落入圈套，把自己说成了“不是人”“不是东西”之类的。他还擅长写诗、写作文，不过这些作品往往不符合考试要求，语文老师不止一次警告他：“你这样的文章，高考要被枪毙的！”他在高一时写了8首诗来“咏”我，有赞扬也有讥笑，下面抄录两首（这可是我使劲抢过来的）：

> 竖子侍魄强，
> 却堪棉花掌。
> 不知软风至，
> 更待偕调郎。
>
> 嘻笑脸在常，
> 怒骂肉出挡。
> 不知拳至处，
> 早已血满膛。

有几次，我给其他人看这些诗，说是“地摊上买来的”，他便干脆自称“地摊派文学创始人——常乐傲士”了。

南柯一帅年龄最小，生日在1987年7月25日；他当的官最大，是团学联（团委+学生会）公关部长。在公关部当部长，他的人际交往能力自然无话可说，校内、校外，各个年级，朋友一大群。他的口头禅是“弱是弱的来”，就是用来对付那些一见陌生人便缩头缩脑的人。他还在《毕业纪念册》上出了风头，手搭着初中同校的两个女同学拍了照，全年级这样的照片只有3张。他的网名叫“南柯一帅”，呵呵，蛮有自知之明的，脾气好的时候确实很帅，发怒的时候可就……

2005-07-09

## 2708帅

这是一个帅哥的故事，他的手机尾号2708。有一阵子，帅哥文化大行其道，他就当上了“帅哥联盟”的（Coolman Union）注册帅哥（就是他那个CU似乎是中国联通China Unicom的简称嘛，他的手机好像也是130的？）

这位帅哥身材不错，长得人高马大又英俊，是篮筐下的高手，有几次代表班级比赛，全场女孩一齐尖叫。一次他去买了一件《恐惧斗室》广告中天之骄子穿的白色NIKE运动服，配上他的好身材，更是显得神气。还有一次他剃了个光头，更是夺人眼球，不过被班主任批评了：“光头像什么样子？”

帅哥志向很高。进入高三，他正好和我住同一间宿舍。我们四个人每人写了块“励志牌”，我写的是“交大电气信息526”，南柯一帅写了“杀进复旦”，没肌肉要从文的孩子写上“古华师大”，帅哥他大笔一挥泼墨写下“清华，我来也”。不过，他这块牌子没满一星期就被人撕了。最后他报考了上海交通大学。

2005-07-22

## 白面包

白面包是班长的外号。本来面包是指我，因为我的英文名Fred与bread（面包）读音接近，他一直叫我bread。我是不懂骂人话的，只好也叫他bread。为了区别，我见他肤色不如我黑，就说：“你这白面包没营养，添加麦麸的黑面包营养好多了。”

白面包当了三年班长，高一时是副班长，正班长乃睿去英国留学了，他就当上了正班长。不过，他并不喜欢当班长，因为班长每星期至少有两个中午要去开会，还有数不清的大小事务；我有时说他不称职，他说“那你来当”，便去告诉老师我想当班长，回来说：“老师说轮不到你当。”

白面包是班里最早使用彩信手机的人，高二就开始用了，是一台三星AnyCall，30万像素的内置摄像头，旋转式单TFT屏，当时算很先进了。不过，他只肯把手机借给女生玩，内存里便留下不少女孩子自拍的照片，表情怪怪的；他送给我的生日礼物就是n<sup>2</sup>和3n<sup>2</sup>的合影照片。有一趟他打电话给我说要陪我“烧钱”，我接了电话，过了好久他才挂断；后来他才知道，他花费近10元钱的话费，我的手机却申请了“如意通大众卡”接电话根本不收钱。还用一天晚上，他得意地告诉我他在“一对三”，正与n<sup>2</sup>、3n<sup>2</sup>和另一个女生短信聊天。

不过，他从不早恋。英语老师为了讲解单词，经常拿monitor举例子，有一次就说起了“你们monitor的日本女朋友…”，白面包脸红了。他和女生的关系并不特别近，只限于一般交往。他和男生的关系其实也不错，高考成绩公布后他就和几个男生去了北京；不过我打电话给他时问他“你身边有没有女孩子”，他竟说“有好多美女”，旁边响起一片“噢~~”。

2005-07-22

## 包子

包子小学时是我的同班同学，所以知道我过去做过的不少坏事。高一时，我英语演讲讲了篇《[帅哥的标准](/t/2002/standard-of-coolman/)》，说自己算“半个帅哥”(halfcoolman)；语文课本上那篇《石钟山记》把“郦道元”简称为“郦元”，于是在包子嘴里我变成了halfman(半兽人)。我很生气。

他喜欢踢足球，高二刚开学时便踢伤了膝盖，住院动了手术。手术后，先是撑着两个大拐杖，后来便是一瘸一拐走路。这模样，实在是有点丑。他说过，踢足球是为了耍帅，这下可无法耍了。

“包子”的称呼，其实产生于高二第二学期。他家长在七宝镇上租了房，让他骑车上学；于是他为了晚点起床，每天早上买两只肉包子，带到学校吃。班里又有不少住宿的同学吃厌了食堂的早餐，于是付钱给他请他多买些，他一口应允。我有点看不惯，因为他赚了批发价与零售价间的差价，便叫他“包子丑男”，并说“吃丑男包子会变丑”。后来班主任发现了，禁止再带包子进教室，“丑男包子”没了，剩下“包子”这外号。

2005-07-09

## 钢板

钢板，是很硬的；这里的钢板，指的就是我那最硬的肌肉。肌肉有多硬？与钢板有的一拼。哪块最硬？当属胸肌。臂肌、腿肌也不错，不过要当真正的肉男，我还缺块腹肌。

为什么叫“肉男”，不叫“肌肉男”？这是个简称。我们通常把“肥肉”称作“膘”，于是“肉”便专指“肌肉”了。

有了钢板，光看就没意思了，总得用一用。在学校里，耍肉的一件好事就是搬水。教室里有饮水机，纯水需要学生自己去搬；每当水喝得差不多了，只要生活委员一声令下，各位“有肉的”就出发了。我在这个耍肉的时候是最勤快的，有时候一下子就推回来六桶，即便下雨照样出去，丝毫不顾回来时已成水人儿。不过，我不太听生活委员——那只豹子的话，天气不好要我出去，肯定要xn<sup>2</sup>写个纸条注明“帅哥搬水xx桶”才行。雨天出去大不了湿透，最怕大风天xn<sup>2</sup>签个条，那样空桶一旦被吹走，少了桶就要被管理处老头骂了。

美中不足的是我还缺少的腹肌。高三第二学期，每晚上床后，我都要练一练，就是做50次仰卧起坐，脚勾住床架做。两个月后，两圈“救生圈”（膘）减到半圈，腹肌初具规模了！最后一块钢板出现，才算完整。

钢板还有个防御作用——不怕击打。有人喜欢比武，要和我单挑，我也就拿出帅哥的风度，任其击打——仅限胸肌。一点不痛，一声不吭，五分钟后对方自知没趣。

2005-07-19

## 领导

领导是指一个人，不过不是老师也不是校长，却是指我。

高一军训的时候办过一个班会，其中有个游戏，参加者要说出一件他正在做的事。7903随口说：“我在看石君霄。”根据游戏规则，这句话被说了好多次，使全班都盯着我，我只好躲到饮水机后面去。会后，他跑来对我说：“刚才对不起唷，我实在想不出别的了。以后你就当我的领导好了。”渐渐地，“领导”这个称呼传开了。

可是我没什么实权，只是个芝麻官——课代表。本来老师让7903当电脑课代表，我说起我的技术，他就对别人说：“领导想当微机课代表。”结果他真的把这个职位让给我，自己去当了历史课代表。高二没电脑课了，班长安排我做劳技课代表，高三劳技课也没了，我便成了名符其实的“虚位元首”了。

“领导”有两个字，南柯一帅就把它省成一个“导”字，我也只好认了。

高三我什么权也没有，还要受气。有时候别人喊“领导”，我答“什么领导，保镖都没有”，有人站出来说“我当你保镖”后面却拖一句“一天一千块”，哪个总统保镖要总统付费？

所以，我开始对“领导”二字不予应答，或说“领导已经死了，被美人害死的”。一段时间后，大家改叫我Fred了。

2005-07-22

## 192.168.5.58

一看这个标题“192.168.5.58”，一定会有很多人摸不着头脑。这是我参加的社团——飞翔网络工作室里我使用的电脑的IP地址。

那是高一第二学期末，学校的各个社团开始招兵买马。擅长计算机的我理所当然地报名参加了飞翔网络工作室，并凭借扎实的编程功底顺利通过考核，获得工作证。

那时的CEO叫conan，他是位高三学长。他制定的规划就是：建立一个全国性的学生网站“飞翔世纪”（ifly21.com），与“狐朋狗友”（foxanddog.com）、“氧气网”（ouro2.com）竞争。抱负很大。可是，由于他学业繁忙及其他种种原因，这个网站始终没能开办起来。

CEO的接力棒传到zj手里。他在高二年级，对社团管理没什么计划。这个社团简直成了免费网吧。

团委的主管潘老师生气了，下令撤了zj的职，我也就下岗了。由于只有我知道电脑密码，新的CEO sherry来找到我，给了我新闻录入员的工作。任务很简单：按照团委的布置，在学校网站上发布新闻。很快我失去了兴趣，很少过去。

我升入高二，CEO又换了一位，DF，高一12班。同时，社团划归团学联公关部管理，部长南柯一帅是我的同班同学。我获得了编程员的工作，专门制作一个新的新闻发布系统，以允许全校同学在线提交新闻，丰富校园网新闻来源。

ASP网络编程是需要不断调试的，而调试最好是上传到校园网主机进行。正是这一步，导致我失去了工作。有一天中午，我上传时不慎填错了目录名，于是校园网的首页被覆盖了。
听说学校的网管很吃惊，他们怎么也想不到有人会有办法修改首页。其实，是主机的权限配置不当。在查阅日志后，他们找出了“肇事”IP：192.168.5.58，继而顺藤摸瓜找到了我。

就这样，我被飞翔网络工作室开除了。因为我是工作失误而不是恶意攻击，所以免于校纪处分。总之，我与192.168.5.58再见了。

而校园网在这次事故后，进行了[全面的升级](/t/2005/gzjs/#Ekey与校园网)。

2005-06-20

## 乐高机器人

高一刚开学，我们就听说高中除了必修课以外，还有选修课，必须获得一定的选修学分才能毕业。高一第二学期的选课单上有一门《乐高机器人》，一下子把我吸引住了；名额只有8个，需要上网报名，见教室电脑前站满了人，我赶紧快步奔向电脑房，第2个报上了名。

过了两个星期，终于盼来了第一节课。主讲这门课的老师是网络中心修电脑的，姓高。高老师在电脑屏幕上展示了乐高机器人制作的自动小车、甲壳虫等，同学们赞叹不已。

等老师让大家打开大箱子时，大家就再也兴奋不起来了。箱子里，全是塑料的小积木片，黑色、灰色、绿色、蓝色都有，大大小小、长长短短，有粗的也有细的，还有一大堆齿轮、栓子，看得大家眼花缭乱；这些，与动作自如的自动小车差别太大了吧。

这节课的任务，就是依图纸搭建一个减速243倍的齿轮结构，这并不难，但花了不少时间，插错一个孔也不行。乐高给我的第一印象，是枯燥。

选修课只有每周四下午这一节。过了几个星期，老师才教大家搭建小车。终于搭好了，在RCX（中央控制模块）里装好电池，小车终于动了起来；可是，录像里的小车会根据场地的黑线自动转弯，我们的小车怎么只会直走呢？这是因为还没有给小车编程，老师便开始教大家用ROBOLAB软件编程控制小车。我很喜欢编程，熟悉ROBOLAB后，控制小车表演了多种特技。

一个学期很快过去了。到高二，几乎没有犹豫，我又报名参加了《乐高机器人》选修课。

高二乐高的任务是竞赛。为了避免我们的作品被高一学生拆得七零八落，高老师向校长申请，两千多元的模块买了四套给我们用，高一用旧的。

第一学期的竞赛项目是“爬楼梯”，要求设计一个机器人，一次爬上三级各5厘米高的楼梯，再爬下去。竞赛规则几易其稿，一会儿说用轮子的扣分，一会儿说凡旋转部件触地都算作轮式。我们一心想做“非轮式”，设计了好多种，有的根本上不去，有的刚上去一半就滑下来，还有的由于用零件太多、重量太重而需5分钟才能走完全程，而竞赛是以用时为主计分的。

两个月转眼就过去了，竞赛的日子到了。我们已经做出两个机器人，可以在两条腿的支撑下正确爬上台阶。乘专车来到上海科技馆内的赛场，调试时裁判认为这属于“轮式”，因为有时一个圆形部件触地。只好回座位改造，换一个曲柄支撑，也可以运行，就是对地面粗糙度的要求高了。正式比赛时，我傻了眼，地上居然铺了一张极光滑的塑料纸，而调试时根本没有！裁判在“非轮式”旁打了勾，让我启动机器人。三次机会，都输在这张纸上，一阶未上，全部滑了出去。我用发抖的手在三个“0”下签了名。好在我们除了七宝中学队外还报了文来中学队，J同学代表文来中学队参赛。他问一位工作人员该让机器人停在什么地方，回答是“到地面上”，我按他的要求在最后两分钟内修改了程序。第一、第二次，他的机器人像我一样滑了出去，第三次，上了、上了，成功走完全程，落到地面后停止，并奏起音乐以示胜利！裁判没有给满分5分，而只给4分，为什么？裁判说，应该在下最后一阶前停下，而不是到地面！回到学校，J同学特别生气，抓过白板笔，擦去高一学生写的“我爱乐高”，写上“我恨楼梯”。

第二学期，又买了两套五千元的“足球机器人”。我对这个项目一点不理解，所有机器人都是初中同学设计搭建的，我能做的只是测试和调整程序中的参数。竞赛时，场地设在市西中学地下室，这又要了我们机器人的命：我们运用了“指南针传感器”控制方向，而地下室里水泵等设备产生的磁场使“指南针”全部失灵。这次却得了个二等奖，实属巧合：第一轮抽到七宝中学对文来中学，让文来中学故意迟到，七宝5:0胜出进八强；第二轮抽到“轮空”，进四强；半决赛碰上用“横冲直撞”法比赛的队，我们便“保守”，吸住球就停着休息，60秒一到按规则重新开球，对方乌龙多于进球，我们胜出；决赛碰上强队，输了。

这个学期还有个“搜救”项目。全是高一在做，我到比赛前一天才知道这个项目的规则。我们搭建了四个完全一样的机器人，比赛时四个人只用两个走得比较好的，结果露出了马脚：我比赛时裁判问：“你代表文来中学参赛，RCX上怎么有七宝中学‘陈硕之’队员的名字？”高老师赶忙说：“我们两个队一起训练，RCX换过了。”裁判竟相信了！赛完回到准备区，马上贴上其他贴纸，在把外侧红色大棒换成蓝色，交给另一位同学又出发了。这个项目我们得了一等奖。

竞赛全部结束，后面的课也不上了，不过上课时间务必进入乐高实验室。我灵机一动，装了一台遥控玩具车，手持另一个RCX用红外线可以控制它；老师说，这个遥控车，可以让以后的同学改装成“有毒车间”机械手参加创新大赛。

升入高三，没了选修课，我和乐高机器人的经历到此结束。

2005-07-18

## 附录·音乐

以下这些歌曲是在高中给我留下深刻印象的：

1. Hero　—　玛丽娅·凯利
2. Yesterday Once More　—　卡朋特
3. My Love　—　西城男孩
4. Love Me Tender　—　猫王
5. 第一次　—　光良
6. 遇见　—　孙燕姿
7. Hey Jude　—　孙燕姿
8. 分手快乐　—　梁静茹
9. K歌之王　—　陈奕迅
10. Dancing In the Rain　—　水木年华
11. 那些花儿　—　朴树
12. 单身情歌　—　林志炫
13. Heal the World　—　迈克·杰克逊
14. 丁香花　—　唐磊
15. Fly Away　—　飞儿乐团
16. 我们的爱　—　飞儿乐团
17. Lydia　—　飞儿乐团
18. Shape Of My Heart　—　后街男孩
19. 薰衣草　—　陈慧琳

这些歌曲，在我兴奋时使我开心，在我失意时让我振作，在我无助时给我温暖。我的高考作文也提到了上述部分歌曲对我的影响。

2005-07-25

## 附录·语录

### Ⅰ

* 香非我属，怜之何必；玉非我有，惜之何苦。
* 丁香谢了，蝴蝶飞了，我的爱不见了；但我的心跳还在！Nothing I will be afraid!
* 12+50013，132=169
* 00最丑，06次丑，86不太丑，76不丑
* 祝你好梦。——花儿　(SMS)
* 阳光啊，你今天又要和李科一起过啊？　(SMS)

### Ⅱ

* 胸肌八块钢板，腹肌十二块钢片，臂肌钢管，腿肌圆钢。 / 黄山铁拳是铁器，怎么可以用武器打人？
* 有种的操场单挑？
* 我不是不敢，而是不忍心。
* 走这么快分明是不让我蹭饭，还欠我六块七毛钱呢！夏小姐她…

### Ⅲ

* 你不需要知道我在哪里　因为只要你把我放在心里我就心满意足死而无憾　情人节虽然马上就要过去　但我会永远记着我们的美好经历　(SMS)
* 你的死期还有119997月，到时我来杀你。在此之前，不要让任何人伤害你，否则请告诉我，帮你搞定。不爱你但关心你的阳光男孩　(SMS)
* 五十号已经吃了一种慢性毒药过二十四小时就会死。你想救她妈 / 她这么美，你忍心看她死吗？ / 看来你对她感情还是存在的　(SMS)

上面这些言语，都是有人在各种情况下讲过的，相信读者一定会想起相关故事的，也欢迎把它写下来。

2005-07-22

## 附录·词汇

### Ⅰ

1886，5002，3810，6006，2708，8176，28318，88318，1580，421

### Ⅱ

8号妹妹，疯婆子，丑女，三片叶子，白面包，青皮猪，乌龟，丑男，猪才怪，猪尾，怪物怪兽，萨达姆，美人儿，表格杀手，南美野性，平行四边形，夏小姐，Strong

### Ⅲ

花环，食草帅哥，蝴蝶

### Ⅳ

AFS Intercultural Program，跳蚤市场，北横泾研究性课题，应用数学，化学课件，英语课本剧，Daily Report，王后雄，Ekey

以上这堆词汇，不知在你心中hit了什么？

2005-07-25

## 后记

整整一个月，我的这组“往事点滴”终于写完了。这组文章，记录的只是高中生活的一小部分，三年的生活丰富多彩，是不可能在这短短的十几篇文章中全都写尽的。

我刚刚收到来自上海交通大学信息安全工程学院的入学通知书，相信各位读者也已经考上了理想的高校。不管走到哪里，高中生活总是每个人心中难以忘却的一段经历，对不对？

如果可能的话，以后我还会继续写作并发表[更多的故事](/t/2005/gzjs/)。同时欢迎同学们也写出一些自己经历的故事，可以在这个平台上发表。

2005-07-25
